In diesem Kapitel wird das grundlegende Architekturkonzept des Raspberry
Pis, dessen Broadcom Chip und vor allem die ARM-Architektur der
integrierten vier Cortex-A72 Kerne erläutert. Hierbei wird historisch
von innen nach außen beschrieben: Zuerst wird die Entstehungsgeschichte
der ARM-Architektur und deren Weiterentwicklung bis zur ARMv8.0-A
Architekturversion skizziert und wie diese in der Micro-Architektur des
Cortex-A72 umgesetzt ist. In einem weiteren Abschnitt wird die
Einbindung der ARM-Architekturen in den Raspberry Pi 1 bis 4 beschrieben
sowie deren unterschiedliche Peripherie (speziell Pi4). Zum Schluss
werden zwei Alternativen zur ARM-Architektur und dem Broadcom-Chip
skizziert.

\hypertarget{die-arm-architektur}{%
\section{Die ARM-Architektur}\label{die-arm-architektur}}

Die Architektur der Advanced RISC Machine (ARM)\footnote{von 1983-1989:
  Acorn RISC Machine} kommt aus der Zeit der ersten Entwicklung
\cite{patterson1980case} von RISC Prozessoren und deren Kritik
\cite{clark1980comments} bei der Gegenüberstellung von RISC- und CISC.
Hierbei ist die Polarisierung bei der Sichtweise, was man unter einem
komplexen Befehlssatz versteht, nicht unerheblich. Man kann den
Unterschied u.a. bei der Verwendung eines Microcodes festmachen sowie an
der strikten Trennung bei RISC von Befehlen, die auf den Arbeitsspeicher
zugreifen\footnote{Load/Store Architektur} und denen, die die Daten
verarbeiten. Die ursprüngliche Idee bei RISC war, auch keine unnötig
redundanten Befehle zu haben. Dieser minimalistische Ansatz bezieht sich
sowohl auf die vielen Adressierungsarten, die bei CISC üblich sind und
in vielen Befehlen verwendet werden können, als auch auf mögliche
Erweiterungen im Prozessor, die genauso gut in Software implementiert
werden können. IBM hatte in den 1970er bis 80er Jahren am
801-Minicomputer \cite{ibm801} gearbeitet (ein RISC-Prozessor), der
vorrangig für schnelle, sehr hardwarenahe Aufgaben (z.B.
Telefon-Vermittlungsstelle) gedacht war. Um einen Befehl je Takt zu
erreichen\footnote{CISC-Microcode brauchte für einen Befehl immer
  mehrere Takte, als die CISC-Prozessoren noch ohne Pipeline und
  Hyperthreading arbeiteten. Diese Techniken kamen ab dem Intel Pentium
  Pro (Nov.~1995) hinzu, der im Kern eine Art RISC-Prozessor nutzt.},
beschränkte man sich auf nur wenige Befehle, die durch eine Optimierung
des Compilers auch in eine optimale Reihenfolge gebracht werden konnten,
um die Zeit beim Speicherzugriff ideal zu nutzen. Später wurden diese
Out-of-Order Optimierungen zusammen mit einem Pipeline-Konzept in
Hardware implementiert, um im Schnitt aufgrund der deutlich höheren
Geschwindigkeit bei der Verarbeitung im Vergleich zum Speicherzugriff
weiterhin einen Befehl pro Takt zu verarbeiten.

In der ARM-Architektur finden sich in Design und Befehlssatz viele
Ähnlichkeiten der CISC-Architektur. So ist der Befehlssatz nicht
minimal: In vielen Befehlen lassen sich mehrere Operationen gleichzeitig
ausführen, was den Befehlssatz vergrößert. Ebenso existieren spezielle
Register für Fließkomma-Operationen und andere Prozessor-Erweiterungen
(SIMD/NEON). Allerdings bietet die Firma \emph{ARM Limited}
Erweiterungen optional an. Sowohl die Erweiterungen als auch die
Micro-Architektur eines ARM-Chips werden gesondert an Chip-Hersteller
über ein Lizenzmodell vergeben. \emph{ARM Limited} stellt selbst keine
Prozessoren her und vergibt lediglich Lizenzen für ihre Architektur.
Neben den Erweiterungen, die vergleichbar sind mit Prozessor-Features
anderer Hersteller wie AMD und Intel, wird bei ARM das Pipeline-Konzept
ständig überarbeitet und verbessert
\cite[grau hinterlegter Text]{jaggar1997arm}. In der ARM-Architektur
v6\footnote{ARMv6, eingeführt mit der ARM11 Prozessor Familie} finden
sich bereits einzelne Pipeline-Stufen \cite[S.~5]{cormie2002arm11}, die
jeweils \textbf{mehrere} Instruktionen \textbf{je Takt} verarbeiten
können. In der Micro-Architektur des Cortex-A72 (ARMv8-A), der im
Raspberry Pi4 verbaut ist, wird dies auch bereits als
\emph{Super-Pipelining} bezeichnet \cite{A72microarch}. Das
ursprüngliche MIPS-Design-Konzept, welches keine verschränkten
Pipeline-Stufen vorsieht, ist beim A72 auf der Super-Pipeline-Stufe
trotzdem verschränkt: Die Instruktionen werden nicht zwingend\footnote{es
  existieren Befehle im Bereich des Speicherzugriffs, die In-Order
  forcieren} in der Reihenfolge verarbeitet, in der sie im Programm
stehen\footnote{Out-of-Order-Pipeline; kurz: OoO-Pipeline. Es existieren
  auch Cortex-A Prozessoren, die eine In-Order Pipeline haben, wie z.B.
  der A7 und der A53 des Pi2 und Pi3.} und in den Pipeline-Stufen
\emph{Rename/Dispatch} und \emph{Issue} wird auf Instruktionen reagiert,
die einander bedingen. In der Abbildung \ref{fig:a72internal} sind in
zwei Grafiken die Pipeline und weitere Komponenten des A72 dargestellt.
Aus der rechten Grafik ist zu entnehmen, dass in 5 Prozessor-Zyklen 15
Pipeline-Stufen verarbeitet werden. Diese Grafik wurde aus der Quelle
\cite{A72microarch} entnommen und zur besseren Darstellung neu
gezeichnet.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=160mm]{fig/a72internal.pdf}
\caption{\label{fig:a72internal}Die Abbildungen zeigen den funktionellen Aufbau
des Cortex-A72 (links) aus \cite[S.~25]{cortexa72doc} sowie Details der
15 Pipeline-Stufen aus \cite{A72microarch}.}
\end{figure}

Der ARM-Befehlssatz folgt der Load/Store-Architektur: Vor der
Verarbeitung von Daten, müssen diese zuvor in Register geladen werden.
Diese Befehle brauchen je nach Vorhandensein der Daten im Cache
unterschiedlich lange und können im ARM-Befehlssatz auch ähnlich komplex
sein wie bei CISC. In einem Befehl können z.B. zwei Register geladen
werden inklusive einer Inkrementierung der Adressen in diesen Registern.

Eine weitere Besonderheit bei ARM: RISC-Prozessoren folgen im Bereich
von \textbf{Mikrocontroller} einer Harvard Architektur, also einer
strengen Trennung von Befehlsbus und Datenbus. Ein Schutz zur Trennung
durch einen virtuellen Adressraum ist in dem Fall nicht notwendig. ARM
ist allerdings eine modifizierte Harvard-Architektur. Die Trennung
zwischen Daten- und Befehlen beim Speicherzugriff über einen einzelnen
Bus wird durch einen getrennten Cache, sowie eine Memory Management Unit
(MMU) mit Paging als Speicherschutz gelöst. Um ARM-Prozessoren auch für
den Bereich der Mikrocontroller interessant zu machen, wo ein virtueller
Adressraum unüblich ist, gibt es seit der ARM-Cortex-Prozessor-Familie
auch Architektur-Versionen ohne MMU. In dem Fall wird ein \emph{M}
anstelle eines \emph{A}s beim Prozessor und der Architektur-Version
angehangen. Hierbei steht das \emph{M} für \emph{Microcontroller
profile}. Je nach Anwendungsfall bietet ARM die Cortex-M Chips in einer
reinen \emph{Harvard-} (Trennung) oder einer reinen
\emph{Von-Neumann-}Architektur an. Die Cortex-A Chips entsprechen dem
\emph{Application profile}, was die Ausführung von unabhängig
kompilierten Anwendungen mit einem Flat-Memory-Modell innerhalb eines
Betriebssystems ermöglicht.

\hypertarget{hardware-historie-des-raspberry-pi}{%
\section{Hardware-Historie des Raspberry
Pi}\label{hardware-historie-des-raspberry-pi}}

Die Ein-Chip-Systeme (SoC\footnote{System-On-a-Chip}) erweitern
Micro-Architekturen um Schnittstellen, so dass z.B. eine Grafik-Ausgabe
wie beim PC, der Anschluss von USB-Geräten und der Zugriff auf gängige
Datenträger möglich ist. Durch diese Implementierung in einem Chip
entfallen die Leitungen zu anderen Chips sowie Absprachen und Standards
zu anderen Herstellern.

Für den ersten Raspberry Pi, dem Pi1, wurde 2013 die Micro-Architektur
des \nohyphens{ARM1176JZF-S} von 2003 verwendet und zusammen mit einem
Closed-Source VideoCore IV vom Hersteller Broadcom sowie einem USB
Anschluss im BCM2835-Chip zusammengeführt. Besonders deutlich wird das
SoC-Konzept beim \glqq{}5 Dollar Computer\grqq{} Pi Zero, der ein
vereinfachter Pi1 ist. Bei ihm ist kein USB-Hub-Chip und kein
USB-Ethernet Chip verbaut. Bei den üblichen Pi1, Pi2 und Pi3 sind diese
Chips vorhanden, um mehr als einen USB-Port und den Ethernet-Anschluss
auf der Platine zu verbauen. Das Default-Boot-Medium aller Raspberry Pis
ist eine SD-Karte, die direkt am Chip angeschlossen ist.

2015 bekam der neue Pi2 den BCM2836-Chip mit einem Quadcore Cortex-A7
und statt zwei sind nun vier USB Ports Standard. Vor allem durch die
vier USB-Ports wird statt einer 700mA Stromversorgung nun eine 2000mA
Versorgung empfohlen. 2018 folgte im Pi3 durch die neue ARMv8-A
Architektur des Cortex-A53 ein 64-Bit Modus (AArch64) mit einem neuen
A64-Befehlssatz und ein WiFi Chip on Board. Durch diese weitere
Peripherie stieg die Empfehlung auf eine 2500mA Versorgung. Im aktuelle
Pi4 sind zwei der vier USB-Ports 3.0-tauglich und die
Ethernet-Schnittstelle kann Gigabit-Ethernet. Dies ist beim Pi4 möglich,
da ein PCIe-Bus aus dem Chip heraus führt anstelle eines USB2-Ports.
Auch in diesem Fall stieg die Empfehlung bei der Versorgung auf nun
3000mA.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=160mm]{fig/bcm2711.pdf}
\caption{\label{fig:bcm2711}Details zur Anbindung von Bluetooth, Ethernet und
USB-Ports am BCM2711 sowie des internen VideoCore VI}
\end{figure}

Beim Gigabit-Ethernet handelt es sich um einen eigener Chip von Broadcom
(BCM54213PE), der genau wie der USB-3.0-Chip (VIA VL805) nicht im
BCM2711 integriert ist. Dies gilt auch für den WiFi-Chip (CYW43455). Der
Bluetooth-Part des WiFi-Chips ist seriell ansprechbar (siehe Abbildung
\ref{fig:bcm2711}). Die Firmware des Bluetooth- und des USB-3.0-Chips
\cite{usbpciefirmware} ist nicht dauerhaft im Chip vorhanden und muss
eingespielt werden (siehe \cite{bluetoothfirmware1} und
\href{https://github.com/isometimes/rpi4-osdev/tree/5c5fb149/part7-bluetooth}{Bluetooth-Part}
in \cite{pi4tut}). Beim USB-3.0-Chip geht dies über ein EEPROM, welches
beim Pi4 verbaut ist und auch dessen Bootloader enthält. Seit September
2020 kann dieser Pi4-Bootloader direkt von USB booten \cite{pi4usbboot}.

Neben den Datenblättern der Architektur ARMv8.0-A sowie des Prozessors
Cortex-A72, der im Pi4 verwendet wurde, veröffentlicht \emph{ARM
Limited} auch die Informationen für mögliche ARM Interrupt-Controller.
Seit dem Pi4 ist dies der GIC-400\footnote{GIC: Generic Interrupt
  Controller}. Dieser Interrupt-Controller ist zusammen mit den vier
Cortex-A72 Kernen im BCM2711 von Broadcom verbaut. Im BCM2711 ist
außerdem eine neuere GPU von Broadcom verbaut (VideoCore VI), deren
Closed-Source Firmware beim Booten vom Bootmedium geladen wird. Diese
Firmware steuert den weiteren Bootprozess inkl. Einblenden der
Peripherie im Speicher. Die GPU stellt über einen Messagebus eine
weitere Schnittstelle zur Peripherie zur Verfügung. Obwohl diese
Schnittstelle bei allen Pi Versionen ähnlich ist, sind jedoch die
Unterschiede im Fall des Pi4 kaum dokumentiert. Ein Beispiel sind die
beiden LEDs für \emph{Power} und \emph{Active}, die beim Pi4 vollkommen
anders angesteuert werden.

\hypertarget{offene-arm--und-broadcom-alternativen}{%
\section{Offene ARM- und
Broadcom-Alternativen}\label{offene-arm--und-broadcom-alternativen}}

Der Dokumentationsumfang des Raspberry Pi4 ist aufgrund des
Closed-Source VideoCore VI nicht sehr umfangreich. Im Handbuch des Pi4
ist nicht einmal die API des VideoCore-Messagebus beschrieben. In dem
164 Seiten starken Handbuch finden sich auch keine Details zum
Bootvorgang, keine Beschreibung der Pinne zur SD-Karte für einen
Dateizugriff und auch keine Register-Beschreibung des neuen
Interrupt-Controllers. Komplett offene Architekturen verbieten solche
Dokumentationslücken. Durch FPGAs ist Architektur-Design für
Hobby-Entwickler\texttt{*}innen möglich und es existieren inzwischen
zahlreiche\footnote{Beispiel für ein solches Hobby-Projekt:
  \url{https://github.com/darklife/darkriscv}} offene Architekturen
\cite{examplecores}. Vergleichbar mit der ARM-Architektur ist hier
RISC-V, deren Micro-Architektur ohne Lizenzgebühren publiziert wird
\cite{riscvlist}. Mitglieder der RISC-V International Organisation
können für ihre Chips ein RISC-V-konformitäts-Logo bekommen. Die
Mitgliedschaft ist für Privatpersonen kostenlos \cite{riscvmember}.
Vergleicht man Preise, Taktraten und Arbeitsspeicher von SoC Boards auf
der Basis von RISC-V Chips, so sind diese Boards aber weder
leistungsstärker noch günstiger als der Raspberry Pi. Ein Kompromiss
zwischen Dokumentationsumfang, Leistungsstärke und Offenheit der
Architektur bietet der Chip AM335x von Texas Instruments. In diesem ist
zwar auch ein ARM Cortex-A8 (von 2005) integriert, jedoch ist der
komplette AM335x Chip mit 5118 Seiten Handbuch ausführlicher und
übersichtlicher beschrieben als der Raspberry Pi \cite{beaglebone}.
Dieser Chip ist unter anderem im \emph{BeagleBone Black} verbaut und
eine etwas leistungsstärkere, doppelt so teure Alternative zum
\textbf{Pi1}. Dafür ist das Hardware-Design\footnote{Schaltpläne und
  PCB-Dateien (Printed Circuit Board)} des gesamten \emph{BeagleBone
Black} neben der umfänglichen Anleitung frei verfügbar. Bei jeder Pi
Version hingegen gibt es nur reduzierte, vereinfachte Pläne, bei denen
z.B. GPIO-Pinne aus der Anleitung fehlen, die dort mit \emph{INTERNAL}
markiert sind. Genauso lückenhaft ist die Beschreibung der Einstellungen
in der \texttt{config.txt} Datei. So kann hhuOS-for-Pi4 aktuell nur mit
\texttt{dtparam=audio=on} auf einem Audio/Video-Connector Sound ausgeben
statt auf HDMI. Wie eine HDMI-Sound-Ausgabe ohne Linux möglich ist,
fehlt im Handbuch und der Online Dokumentation des Pi. Der
\emph{BeagleBone Black} ist daher deutlich verständlicher für Menschen,
die keine Linux-Version als Basis jeder Anwendung nutzen wollen. So kann
man im Hardware-Design des BeagleBone z.B. erkennen, wie der
HDMI-Anschluss bei diesem Board möglich ist, denn der AM335x unterstützt
nur eine hochauflösende Farb-LCD-Ausgabe. Der HDMI-Anschluss dieses
Boards ist durch einen TDA19988 Chip umgesetzt \cite[S.~10]{lcdhdmi}.
Dieser Chip wandelt das LCD-Signal in ein HDMI-Signal um.
